# 吉罗拉莫·卡尔达诺 Cardano, Girolamo \[Geronimo] (Guido Giglioni and Jonathan Regier)

_首次发表于 2013 年 4 月 23 日星期二；实质性修订于 2023 年 10 月 7 日星期六_

除了是他那个时代最原创、才华横溢的医生、数学家和占星家之一外，吉罗拉莫·卡尔达诺（生于 1501 年，帕维亚，卒于 1576 年，罗马）在文艺复兴哲学史上占据重要地位。他的贡献涵盖了对各种意义上的秩序（自然的、人类的和神圣的）进行全面阐述，到关于知识进步的认识论和方法论方向，从对灵魂不朽的复杂理论到对实践智慧（_prudentia_）在医学和政治行动等各种人类活动中的角色进行精细分析。

* [1. 生平和哲学作品](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#LifPhiWor)
* [2. 生命、知识和自然](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#LifKnoNat)
* [3. 灵魂与自然秩序](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#SouOrdNat)
* [4. 道德哲学：智慧的两个层面](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#MorTwoLevWis)
* [4.1 神圣的智慧，灵魂的不朽，和最高善](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#DivProImmSouHigGoo)
* [4.2 谨慎和实践智慧](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#PruPraWis)
* [5. 预言、命运和罗马审判](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#DivFateInq)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#Bib)
* [吉罗拉莫·卡尔达诺的](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#CarOO)​\*[Opera omnia](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#CarOO)\*
* [吉罗拉莫·卡尔达诺的现代版本](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#CarModEd)
* [二手文献](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#SecLit)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/#Rel)

***

## 1. 生平和哲学著作

吉罗拉莫·卡尔达诺于 1501 年出生在帕维亚，父亲法齐奥和母亲基亚拉·米凯里。基亚拉在帕维亚的家庭朋友家中生下了她的孩子，而不是在米兰，以避免可能涉及非婚生子的丑闻。法齐奥会在 1524 年去世前才与基亚拉结婚并承认吉罗拉莫。在一个困难的童年后，由于频繁的疾病和父亲的严厉教养，吉罗拉莫·卡尔达诺于 1520 年违背父亲的意愿，入读帕维亚大学学习医学。法齐奥（1445-1524 年），一位法学家和数学与自然哲学的杰出实践者（在 1480 年，他出版了约翰·佩克汉姆的《普通透视学》（“General Optics”）的版本，该书约写于 1265 年），希望儿子学习法律，但吉罗拉莫更倾向于哲学和科学。由于法国和西班牙之间的持续战争，帕维亚当局被迫关闭大学，卡尔达诺转而在帕多瓦大学继续学业，并于 1526 年获得医学学位。约六年时间里，他在帕多瓦附近的萨科隆戈村行医，遇见并与露琪亚·班达雷尼结婚（1531 年）。这段婚姻生下了三个孩子：乔瓦尼·巴蒂斯塔（1534 年）、基亚拉（1537 年）和阿尔多（1543 年）。与此同时，卡尔达诺曾多次尝试加入米兰医师学院，但申请总是被拒绝，加剧了他的职业挫折和失望。尽管遭到拒绝，他于 1532 年带着家人搬回米兰。他在米兰附近的加拉拉特镇行医，同时在米兰的皮亚蒂尼学校教授数学，这是由贵族汤玛索·皮亚蒂于 1501 年创立的慈善机构，旨在提高米兰贫困学生对希腊语、逻辑学、天文学和数学的认识。法齐奥以前也曾在这所学校教书。与此同时，他在医学领域的成功声誉开始在米兰重要家族中传播。1539 年，他终于被接纳为米兰医师学院的成员。从 1543 年到 1551 年，他间断性地在帕维亚大学教授医学，直到 1552 年前往苏格兰治疗爱丁堡大主教约翰·汉密尔顿，后者患有一种特别严重的哮喘。1553 年回到米兰后，他于 1559 年恢复在帕维亚的教学工作。1560 年，他的儿子乔瓦尼·巴蒂斯塔因被控谋杀妻子布兰多娜·塞罗尼而被处决，后者是在 1557 年违背父亲意愿与之结婚的。这一悲剧事件标志着卡尔达诺生活和思想生涯的转折点。1562 年，他决定离开帕维亚，因为那里的学术环境变得越来越敌对，前往博洛尼亚教授医学。 作为越来越多人怀疑他积极传播异端观点的结果，吉罗拉莫·卡尔达诺于 1570 年 10 月 6 日被捕，并一直关押到同年 12 月 22 日。 1571 年 2 月，在由安东尼奥·巴尔迪努奇领导的神圣集会面前，卡尔达诺被要求承认并否认他对信仰的严重罪行（_abiura de vehementi_），被宣布“极度怀疑异端”。他庄严承诺，直至去世，不再教书和出版书籍。 1571 年，他前往罗马担任教皇庇护五世和教皇额我略十三世的私人医生。 1575 年被录取为医师学院的成员后，他于 1576 年 9 月 20 日在罗马去世，将最后的精力（从 1575 年 9 月到 1576 年 5 月）用于写作他的自传《_De vita propria_》，由加布里埃尔·诺德于 1643 年在他去世后出版。

卡尔达诺撰写并出版了大量作品，涉及各种领域的知识，尤其是医学、数学、占星术和自然历史。他的严格哲学著作包括：《_De arcanis aeternitatis_》（“永恒之秘”，始于 1530 年代末，部分在 1663 年的遗作《_Opera omnia_》中出版）；《_De consolatione_》（“论安慰”，1543 年）；《_De sapientia_》（“论智慧”，1544 年）；《_De animi immortalitate_》（“论灵魂的不朽”，1545 年）；《_De subtilitate_》（“论精妙”，1550 年，1554 年，1560 年），及其姊妹著作《_De rerum varietate_》（“论事物的多样性”，1557 年）；《_Theonoston_》（“神圣知识”，于 1550 年代中期撰写，1617 年和 1663 年遗作出版）；《_De utilitate ex adversis capienda_》（“从不幸中获益”，1561 年）；《_Encomium Neronis_》（“尼禄赞美”）；《_Dialectica_》（“辩证法”）；《_De uno_》（“论一”）；《_Tetim seu de humana conditione_》（“泰廷，或论人类状况”）；《_De minimis et propinquis_》（“论最微小和最接近的事物”）；《_De summo bono_》（“论最高善”）和《_Guglielmus_》，《_sive de morte_》（“威廉，或论死亡”），均于 1562 年出版；《_Antigorgias dialogus sive de recta vivendi ratione_》（“反哥吉亚斯，或论正确的生活方式”）；《_Hyperchen_》（“存在”）和《_De Socratis studio_》（“苏格拉底的认真”），于 1566 年出版；《_Proxeneta seu de prudentia civili_》（“调解者，或市民智慧”，于 1627 年和 1663 年遗作出版）；《_Paralipomena_》（“补充”，于 1561 年开始，1663 年遗作出版）。其他作品由法国医生查尔斯·斯邦（1609-1684）编辑的 1666 年《_Opera omnia_》中遗作出版：《_Hymnus seu canticum ad Deum_》（“一首赞美诗，或一首歌颂上帝的歌”）；《_Mnemosynon_》（“纪念”）；《_Norma vitae consarcinata_》（“生活规则修补”）；《_De optimo vitae genere_》（“论最高生活方式”）；《_Dialogus Hieronymi Cardani et Facii Cardani ipsius patris_》（“吉罗拉莫·卡尔达诺与他父亲法齐奥之间的对话”）；《_De natura liber unicus_》（“一本关于自然的书”）。

一般来说，吉罗拉莫·卡尔达诺的哲学受到后期斯科拉哲学亚里士多德主义的特征性趋势的影响，对亚维洛主义解释有着强烈的偏爱。卡尔达诺对亚维洛斯认为一个智力会为所有人类执行智力功能的观点表现出极大兴趣。然而，他倾向于提供这一激进观点的历史化版本，他将这一智力视为人类在几个世纪中积累的学识量，而不仅仅是从纯粹认识论的角度来证明它（被视为实现亚月世界整体生活和知识的唯一智力力量）。卡尔达诺的哲学也显示出受柏拉图影响的明显痕迹，通过阅读马西里奥·菲奇诺最近的翻译和评论吸收，特别是普罗提诺和亚比古斯。加上他对占星术和医学文献的深厚知识，斯科拉哲学和柏拉图主义为他的宇宙观提供了特有的生命力倾向。卡尔达诺的哲学经常被描述为富有启发性和原创性直觉，但整体上杂乱且不一致。事实上，他的哲学作品是文艺复兴时期的另一个例子，展示了不同哲学传统（不仅包括亚里士多主义和柏拉图主义，还包括伊壁鸠鲁主义和斯多儿主义，以及不仅仅是希腊罗马，还包括基督教和阿拉伯观点）如何融合成一个复合但连贯的画面。在他的一生中，从 1540 年代初期的努力（_关于灵魂的不朽性_）到最后的哲学尝试（_吉罗拉莫·卡尔达诺和法奇·卡尔达诺的对话_ 和 _关于自己生活的_），卡尔达诺展示了对一系列哲学问题的独特承诺：一元性与多元性之间的关系，以及与秩序和混乱、决定论和机会、生命和衰变有关的显著推论；将智力视为现实和知识的最终原则；一般的天体热理论，被描述为自然中的主要形成因素；自然与灵魂在宇宙组织中的相互作用；灵魂不朽的一般教义，被视为认知清晰和道德确定性的基础。总的来说，卡尔达诺的折衷主义的独特之处在于他如何独特地描述了生命、知识和物质的相互依存，其中对现实和真理的鲜明感受不断受到对人类本性的现实观的质疑和危害。

## 2. 生命、知识和自然

吉罗拉莫·卡尔达诺的宇宙观属于一个长期存在的天体生物学理论体系，其起源可以追溯到亚里士多德的物理学、希波克拉底的生机论，以及支撑占星术和气象学传统的基本假设，通过一系列希伯来文和阿拉伯文的中介而得以重塑。他对超月球世界的描述结合了新柏拉图主义哲学和基督教神学的元素。与许多同时代人一样，卡尔达诺认为超月球世界与亚月球世界之间有明显的分界。宇宙的生命是来自于从“一”即上帝中不同程度的天体能量溢出的结果。从上帝到物质，各种迥异的灵魂群体在这两个极端之间进行中介。从物质角度看，连接天地的元素是天体热。亚月球世界的主要构成要素是物质（土、水和空气）、天体热，以及各种各样的灵魂（从恶魔心灵到被理解为生命特定原则的实质形式）。

符合希腊本体论原则（并表现出对文艺复兴时期恢复巴门尼德哲学的明显兴趣），吉罗拉莫·卡尔达诺认为，没有什么是从无中产生的；相反，一切事物都源于某物，而这个某物不能是无限的（_Hyperchen_，OO，I，284b；_De natura_，OO，II，284a）。亚里士多德称这个某物为“物质或原始物质”，但吉罗拉莫·卡尔达诺更倾向于摒弃这种存在于有和无之间的中间实体的概念，取而代之的是将元素（土、水和空气）视为物质起点，以及将天体热作为有效的主动原则，“否则，如果存在原始物质，元素将是完全多余的”（_De natura_，OO，II，284b）。元素代表物质组织的第一层次，有三个（而不是亚里士多德和学院哲学所要求的四个）：土、水和空气（_De arcanis aeternitatis_，OO，X，9a）。至于火，卡尔达诺认为这是天体热的产物，后者是从超月源泉流出的各种生命和知识能量之一，贯穿整个宇宙，如同一个有机体。天体起源的固有热是介于智力物质所特征的完全静止状态和定义物质生命的不断运动之间的活跃元素。通过内省分析，卡尔达诺列举了调节我们内在生活和所有被创造事物生活的三个原则：一个“被移动而不移动，源自重元素；”另一个“移动，而不被移动，即灵魂；”最后一个“被灵魂移动”并移动身体，即固有热（_Theonoston_，OO，II，304b）。关于灵魂是否可以被认定为天体热，卡尔达诺回答说，与后者不同，前者是非物质的，不占据任何位置，因此永远不会运动。此外，运动的东西没有必要的自我稳定水平，这是一个生物能够感知（_sentire_）或思考（_intelligere_）所必需的（_Theonoston_，OO，II，304b）。

在吉罗拉莫·卡尔达诺的形而上学中，物质和形式是互补的，因为在自然界中，没有形式就不可能有物质，而形式总是与身体相伴。形式代表了创造宇宙成为一个生命存在的过程中的原始阶段。灵魂和形式之间的区别在于，灵魂虽然参与了身体的活化，但仍然不受肉体现实的影响。在更高的层次上，心灵是完全独立于物质、身体和运动的灵魂。然而，即使在心灵的本体论领域内，也存在着不同程度的具身化。虽然最高的天体智力完全与物质宇宙分离，但恶魔物质，虽然是非物质的，却可以通过各种类型的力量（_vires_）和影响（_influxus_）影响肉体世界。其中之一是“与恶魔相关的力量，无论这种力量是物质的并依赖体液，还是非物质的。”卡尔达诺认为正是通过这种性质的力量，“宇宙的部分被恶魔、星球或其他某种隐藏的原因所激发”（_Paralipomena_，在 OO，X，446b–447a。另请参阅_De subtilitate_，OO，III，670a）。汇集和管理所有这些天体能量流的原则是世界之魂（_anima mundi_）。在卡尔达诺的星座生物决定论体系中，宇宙灵魂将整个宇宙保持在一起，并根据上帝设计并由行星智力实施的原始计划进行最重要的操作，因为“一切都受到更高天堂的影响，并在世界之魂的命令下运动。”世界之魂，“不能没有上帝来理解”，指导着自然的工作，并且“在生成事物的过程中，产生了超天体的生命和多样性”（_De arcanis aeternitatis_，OO，X，6a）。在地月世界中，生命和生成的主要操作由自然执行，被理解为由智慧和世界之魂监督的目的活动的源泉（_De subtilitate_，OO，III，360a；ed. Nenci，63）。灵魂和自然之间的复杂关系，以及天体力量所起的作用，是卡尔达诺哲学中的一个关键点（关于卡尔达诺的宇宙观，请参见 Ingegno 1980，1–78，209–271；Maclean 1984；Grafton 1999）。

关于本体论原则的等级安排，吉罗拉莫·卡尔达诺在分配它们沿着各种存在程度的方式上存在一定的波动，但总体上我们可以说，上帝被理解为“一”代表宇宙中秩序和活动的最终源泉，其他一切都以越来越多元化和不太集成的实体的形式从中发出，从智慧到灵魂，从世界之魂到个体灵魂，从灵魂到自然，从天体到地球动物，从形式到分散的物质。在《永恒的奥秘》中，卡尔达诺列出了十四类存在，这个数字在他看来“与宇宙的结构相匹配：”三个元素（土、水、空气）、天体热、石头、植物、从腐烂物质中生成的生物（_animantia ex putredine_）、四足动物、鸟类、鱼类、爬行动物、人类、恶魔和上帝（《永恒的奥秘》，OO，X，8b）。

高等动物分为四个主要类别：四足动物、鸟类、鱼类和爬行动物。在他讨论中附上的图表中，“动物的本质只在一个点上与人类相连”，这一点位于对应四足动物的区域。请参见图 1：

![none](https://plato.stanford.edu/entries/cardano/intellectus.jpg)

图 1。

然而，人类与其他生物之间的互动边界更为广泛。与许多文艺复兴时期的哲学家一致，吉罗拉莫·卡尔达诺认为人类处于宇宙中微观和宏观交流的中心：“因为人类圈对应于生物领域的每一个部分，所有存在于生物中的属性和本质也将存在于人类之中”（_永恒奥秘_，OO，X，8a）。在《附录》中，卡尔达诺将人类物种定义为各种形式的混合体（_tota humana species congeries quaedam est_），一种不断演化的“团块”（_succrescitat que decrescit_）：

> 这种卓越的人类物质隐藏着所有动物的形式：牛的形式（尽管它们不以干草为食）；蛇的形式（但它们不以咬击为杀）；狮子的形式（但它们没有爪）。无论如何，灵魂的特征完全相同（甚至更糟）；然而，由于这些动物形式（隐藏在人性中）缺乏相应的身体器官，它们似乎并不真正相同（_附录_，OO，X，446a）。

人性包括所有非人类自然的形式，但它们似乎处于一种虚拟能量状态下。吉罗拉莫·卡尔达诺总是特别关注那些似乎表明与动物和低等生物有密切联系的人性方面。毫不奇怪，在他的作品中充斥着关于人类和动物之间关系的比较分析。在处理人类与非人类动物之间关系的问题中，卡尔达诺特别感兴趣于探讨理性是否是人类的专有特权，还是应该被视为生物发展的结果（_自然论_，OO，II，283b–284a）。

在非人类和人类动物之上，卡尔达诺描绘了一个充满各种不同类型的非物质心灵的宇宙。他承认，要计算充满超月世界的天体物质的数量将远远超出理性的能力；然而，伪亚略伯丹尼斯，“依赖柏拉图的论据和圣保罗的启示”，将它们分为九个序列。在这些序列中，卡尔达诺确定了“七种本性”。第一种本性是“无限或上帝”，在自身中是永恒的。第二种本性是“万物或生命的灵魂”，代表了最初统一的第一次分裂；然后是已经提到的世界灵魂，其丧失本体统一性和独立性开始显现，成为“由于其他事物的干预而产生的许多和永恒的原则之一”。第四种本性是推动宇宙的灵魂，_primum movens_，并非在自身中是永恒的，而是通过永恒的时间继承。第五种本性，各个行星的灵魂，源自这个初级推动者和世界灵魂的共同作用。各种灵魂序列从第五种本性中产生：“英雄”灵魂，能够具有感知能力的心灵（_mentes sensiles_）以及主持所有有感知生命的灵魂（_communis sensilis_）。这种灵魂的最后一种类型不仅分裂成个体，还分裂成部分，“因为一切都是活的”。因此，下一个本性，第六种本性 - “共同和生命之灵”（_anima communis atque vitalis_） - 属于植物、低等动物和元素。最后一个序列是“物质中构想的灵魂”，“柏拉图称之为理念”，卡尔达诺简单地将其描述为“生命”。卡尔达诺依赖于后来的柏拉图作家，从亚比古到伪亚略伯丹尼斯，将宇宙描述为一个统一的实体，贯穿其生命力范围，位于上帝的绝对永恒和统一以及物质的绝对瞬息和多样性领域之间（_永恒之奥秘_，OO，X，6ab）。

## 3. 灵魂与自然秩序

吉罗拉莫·卡尔达诺 哲学中最复杂的问题之一涉及自然与灵魂之间的关系。这是吉罗拉莫·卡尔达诺多重忠诚（学院派亚里士多德主义、普罗提诺斯柏拉图主义、医学和占星术）凸显的一个观点。不可避免地，这也是不少不同传统之间摩擦显现的领域。在吉罗拉莫·卡尔达诺的愿望清单中，有一个计划专门撰写一部关于自然概念的哲学论著。这是一部未完成的作品，很可能是他在 1560 年代初草拟的，《自然解放之书》。它可以看作是一系列论著的一部分，致力于探索自然、超自然和道德世界最深奥的方面（《自己的书》，OO，I，119；编辑麦克林，293）。《自然》展示了吉罗拉莫·卡尔达诺对自然主义、普遍动力论和目的论概念的终身参与。讨论有时会显得晦涩，因为主题的困难性，卡尔达诺零碎和椭圆写作的特点，以及文本的不稳定状态，未完成，有几处空白和印刷粗糙的痕迹（错别字、错误和遗漏的词语）。另一方面，作为对自然意义的专题论述，这部论著具有重要意义，尤其是因为，正如卡尔达诺解释的那样，对自然的探讨（自然探究）揭示了事物的起源，包括人类（《自然》，OO，II，283a）。从这个意义上说，尽管可能是零碎的，吉罗拉莫·卡尔达诺的《自然》是一种试图勾勒现实最终原则的尝试（关于卡尔达诺自然和超自然现象之间关系，参见西拉伊西 1997 年，149-173）。

吉罗拉莫·卡尔达诺关于秩序的观念具有浓厚的柏拉图色彩。统一是完美的标志，因为万物都欣喜于统一，当它们达到实现潜在本质的统一水平时，它们处于更好的状态。统一赋予构造和目的给构成自然系统的所有元素：“秩序和命运，因为它们是一体的，并且与一体有关，所以是好的；混乱和运气是坏的，因为它们不努力朝向统一”（_De uno_，OO，I，277b；ed. García Valverde，4）。作为统一和善的表达，秩序是如此普遍，以至于实际上解释了现实中最杂乱无章的方面。卡尔达诺认为，多样性和多样性总是可以被带回到潜在有序的个体元素系列中（_multitudo ordinata_）（_De uno_，OO，I，281ab；ed. García Valverde，24；_De natura_，OO，II，283a）。我们在自然界中所感知到的美丽（_decus_）和优雅（_ornamentum_）并非源于散乱的多样性（_multitudo_），而是源于有序统一的原则，“众中之一”，这产生了我们内心的和谐与对称的感受（_De uno_，OO，280a；ed. García Valverde，20）。秩序和统一的同一原则也适用于知识：当我们设法将某事物的所有方面和属性与一个原因联系起来时，我们才能说我们真正了解这个事物。根据卡尔达诺的说法，普罗提诺斯在道德哲学中采取了相同的方法，因为他将幸福的概念描述为回归至一（_De uno_，OO，I，281b；ed. García Valverde，24）。

在宇宙中统一和秩序的源泉中，灵魂发挥着最重要的作用。正如我们在前一节中所看到的，灵魂是卡尔达诺宇宙的中心。作为非物质的存在，它们是“一个不是连续的、也不是相邻的、而是独立存在的单一原则，不在某个地方，也不在某个时间。”与无处不在且因此不能说是真正的_principium_的生命（_vita_）不同，灵魂没有空间和时间的限制，因为它们的非物质本质使其“无处可寻”（_nullibi_）（_De uno_，OO，I，279a；García Valverde，12）。虽然灵魂在任何地方都是统一而独立的（“我们的灵魂在这里和在天空一样，不在意大利就不在印度”），但身体因物质环境和生命冲动的不同而各异和多样，因为“身体的分裂是由生命的需要（_vitae commodum_）决定的”（_Paralipomenon_，OO，X，446a）。鉴于灵魂被赋予的中心作用，无论以何种形式存在，卡尔达诺的自然哲学都不可避免地面临唯灵论和拟人论的指责。这个问题被强调的原因是人类对于卡尔达诺来说代表了理性和目的活动的模型。

对于吉罗拉莫·卡尔达诺，人类灵魂是自我意识的个体原则。自我性是支持它们永恒性的主要论据。然而，在捍卫人类灵魂的不朽特性时，卡尔达诺还依赖更实用和神学性质的证据。对“灵魂的永恒性”的希望是由上帝植入人类的，因此不能被视为一种错觉的期望。在普通人中，上帝通过“宗教（_leges_）”灌输了这种希望，而在智者中，则是通过哲学的“隐藏真理（_arcana_）”。然而，当上帝赋予人类对永生的希望时，祂决定给予他们一种脆弱的确定性，始终需要确认。根据卡尔达诺的观点，原因在于坚定地相信灵魂的永恒性会在人类和动物之间造成太大的鸿沟，同时导致人类陷入傲慢的妄想。关于灵魂永恒性的确认和怀疑将一直存在，正如“世界存在的时间”一样。这是上帝所建立的世界的守护制度的“变迁”希望和绝望的一部分。对灵魂永恒性的希望也是卡尔达诺道德哲学的一个基本假设。正如我们将在下一节中看到的，卡尔达诺认为真正的内心宁静取决于美德、智慧和“对众神的希望”。否则，被冒充为宁静的实际上只是严酷和僵硬（_duritia_）（_Theonoston_，OO，II，303b，305b，308a，312a）。

## 4. 道德哲学：智慧的两个层次

吉罗拉莫·卡尔达诺 观念中的宇宙的本体论坐标主要包括一（上帝）、自然的有序多样性（_multitudo ordinata_）和灵魂。宇宙按照多种秩序组织，沿着等级层次排列，但彼此和谐地调和。在卡尔达诺看来，说一切都是为了一切而存在是不正确的，而应该说一切都是为了一件事物而存在。这意味着一切其他事物趋向的一这个包括许多“彼此之间不同”的秩序。自然、艺术和机遇产生各种因果序列，这些序列经常交汇，根据要实现的目标在多大程度上占优势而更或更不完美。关于自然原因，有些是普遍的，有些是特定的。在行动的普遍原因中，最重要的是星星，它们通过光、热和运动传达的影响在亚月世界上发挥作用。更具体和个体化的自然机构来源是恶魔和人类的思想，它们增加了道德和政治行动的复杂性。

在其最深处，统一和秩序的原则与上帝相符。上帝是无限的，必要的，完全不可分割的，因此是个体的。根据神学三位一体论的原则，吉罗拉莫·卡尔达诺用权力（_potestas_）、思想（_mens_）和爱（_amor_）来描述上帝，这些属性并不是“普罗提诺思想家认为的三位神”，而是原始的神圣属性。自然界不断提醒我们，上帝的“三重而不可分割的生命”流入每一个事物，甚至到最微小的存在（_ad minima usque_）（_永恒奥秘_，OO，X，6a）。然而，尽管吉罗拉莫·卡尔达诺的宇宙具有各种层次和中介，人类与上帝之间的距离仍然是无法逾越的。人无法调和有限与无限，因为“没有任何有限的事物可以转化为无限的本质”。卡尔达诺排除了“我们的这种生活可以接近真实的东西”，因为两个存在层面之间没有比例和相似之处。他呼应了库萨的主题，认为“有限存在所理解的一切都是有限的，因为理解的行为（_comprehensio_）是通过某种比例发生的；但无限与有限之间没有比例。”同样，我们的眼睛无法把握太阳的直接光芒（_lux_），只能瞥见它的光辉（_lumen_）（_永恒奥秘_，OO，X，4b–5a）。这种关于神圣和自然秩序的强大而全面的观点，其中潜在的柏拉图和阿维罗伊主义主题的存在有助于加强整个宇宙的有力组织，对道德行为的意义产生了不可避免的影响。在他的一生中，卡尔达诺致力于伦理探讨，撰写了大量作品，几乎涵盖了该领域的每个方面：理论伦理学，应用伦理学，审慎行为，安慰，教育和修辞的作用。然而，他对道德哲学最重要的贡献在于试图重新定义实践理性的普遍范围与人类需要将道德法则应用于其生活具体情况之间的关系。这种知识与应用之间的特殊张力在两部作品中特别明显：《神学论》（卡尔达诺大约在 1555 年开始写作）和《从逆境中获益》（1561 年出版）。

吉罗拉莫·卡尔达诺将《有用性》和《神圣之音》作为互补的论著，旨在实施道德哲学中的两种不同方法，前者基于人类生活的普通情况（_humanitus_），后者假定存在诸如不朽的个体灵魂和神圣意志的影响等超自然条件（_divinitus_）。它们勾勒出通往同一目标的两条不同路径：持久的幸福。虽然《有用性》中设计的伦理方案旨在应对明显紧急的情况（_quae oculis ipsis subjacent_）涉及人类事务（_humanae res_），《神圣之音》则提供了一个关于灵魂不朽性的描述（_enarratio immortalitatis animi_），这具有重大的伦理后果（《有用性》，OO，II，8，39a；《神圣之音》，OO，II，299b）。卡尔达诺审视“宁静”这一概念的方式中也显现出相同的层次复杂性，它代表一个人品行高尚的最高点：一种宁静建立在达到一定水平的“光荣和适度的快乐”，另一种确保在“最大的灾难中”甚至获得相当程度的幸福（《神圣之音》，OO，II，310b）。值得指出的是，卡尔达诺对道德哲学问题的务实方法在理性和经验两个层面上都起作用。最终，对于卡尔达诺来说，宁静是可能发生在人类身上的最有用的事情，因为它提供内在的喜悦、长寿和更强大的智慧。

### 4.1 神圣意志、灵魂的不朽性和最高善

尽管他强调谨慎行动的好处，吉罗拉莫·卡尔达诺认为，只有在我们以有说服力的方式证明人类灵魂是不朽的，并且上帝积极干预人类世界，制定了世界的守护制度时，真正持久的幸福才有可能。两个原则，超过其他任何原则，构成了卡尔达诺的道德哲学基础：人类灵魂是不朽的，普遍秩序作为“一”的直接流露，统治着现实的所有方面。一切发生的事情都是上帝早已计划好的，上帝所建立的一切只能是善的。关于灵魂的不朽，卡尔达诺认为，为了过有意义的生活并相应地行事，人们需要知道死后是否有生命，以及他们来世的性质是否取决于他们在这个世界上的行为方式。在他看来，亚里士多德和斯多葛派认为美德的价值理所当然。在实际生活中，人类永远不会相信美德应该为了自身而追求，除非他们确信自己的灵魂是不朽的（_De utilitate_，OO，II，3）。在这方面，卡尔达诺以强有力的实用主义理由捍卫了灵魂的不朽。提到塞内卡关于如何应对死亡思想的著名指导，他指出，思考死亡而坚持认为灵魂是有限的是荒谬的。在他看来，塞内卡是一个糟糕的修辞学家，是一个伪装成伊壁鸠鲁派者，他劝告我们平静地面对死亡，同时声称死后没有任何事情（_De utilitate_，OO，II，10a；参见 Giglioni 2012，187）。

正如我们在审视他的自然哲学时所看到的那样，吉罗拉莫·卡尔达诺的道德观赋予灵魂中心地位：“灵魂是我们拥有的最重要的东西；一切都与它有关，因为财富、荣誉和健康如果没有一个健全的灵魂就一无是处”（_De utilitate_，OO，II，10a）。特别是心智的自我意识是吉罗拉莫·卡尔达诺主张灵魂不朽的主要论据，因为一个人就是他的心灵（_homo animus est_）（_De utilitate_，OO，II，12；关于卡尔达诺对心灵的概念，请参见 Giglioni 2005–2007；García Valverde 2013）。在吉罗拉莫·卡尔达诺的道德探讨中也可以找到同样强调心智意识的内容，因为在他看来，如果人类缺乏对自己清晰的认识，就无法理解他们行动的目的是什么（_De utilitate_，OO，II，2）。对他们而言，最高的善只能存在于那些与他们心灵相关的属性和活动中（_quae animo coniuncta sunt_）（_De utilitate_，OO，II，27a）。在这个意义上，宁静与意识之间的关系是一对一的：只有当人类知道最高的善是什么，并且知道他们已经达到时，他们才能获得平静（_Theonoston_，OO，II，303b）。根据《隐士》对_Theonoston_中宁静的定义，_tranquillitas_与_securitas_是一致的，即一种无忧无虑、没有焦虑的内心平静状态，这是一种智慧的境界，甚至适合上帝。在这方面，人类的真正宁静与他们“同化”于上帝，因此，当达到这种宁静状态时，再也不会感到任何意义和实质上的缺失。这种幸福的境界是一种源自“拥有财富”的意识的“一种快乐”（_Theonoston_，OO，II，302a；_De optimo vitae genere_，OO，I，488b）。智力的快乐永远不应该是一种_monstrum_，也就是说，不应该是一种由理性的好处与身体和外部运气相结合而产生的混合生物（_Theonoston_，OO，II，313b–314a）。

通过这样做，吉罗拉莫·卡尔达诺提供了一个关于幸福的定义，这个定义包括了知识和快乐。幸福在于一种“快乐的感知”，这种感知是伟大（_magna_）、充实（_plena_）、纯净（_pura_）、无忧无虑（_secura_）和安全（_tuta_）（《关于效用》，OO，II，37b；《神学论》，OO，II，305b；《关于个人著作》，OO，I，76b；编辑 Maclean，212–213）。在《神学论》中，幸福被认为与一种内在的平静相一致，这种平静不是指对感知的缺乏（_indolentia_），而是一种源自对事物真实本质的沉思的精神活力状态。如果宁静只是指对令人不安的经历的抗拒，那么石头的无感状态应该被视为最佳状态（《神学论》，OO，II，299b，305b，313b）。相比之下，伦理和平建立在认知紧张和专注的状态之上。以海洋和空气为例，不受干扰的宁静（_tranquilla quies_）总是伴随着一股“轻微的运动”，即一种在相反条件之间保持平衡的状态，“这种状态不会使我们不安，而是让我们愉悦。”卡尔达诺的“宁静”因此并非绝对静止：在其最高宁静状态下，“我们的灵魂仿佛是颤动和呼吸的”（《神学论》，OO，II，300a，305b）。我们存在的不懈活力表明，“我们所构成的物质，源自天上，产生并与运动交织在一起，不享受休息，而是依赖运动繁荣”，这种运动，归根结底，不是身体活动，而是知识和智慧的表达（《神学论》，OO，II，304a）。真正的宁静源自一种基于我们掌握的资源的不可侵犯的自我实现状态（_securitas_）。卡尔达诺并不认同塞内卡关于宁静是一种平衡的积极生活（_vita actuosa_）的观点，也不认同苏格拉底的那种‘参与式’宁静；在这两种情况下，他们的行为对卡尔达诺来说是野心的症状，而不是真正承诺哲学生活的迹象（《神学论》，OO，II，306b）。最后，卡尔达诺拒绝了普鲁塔克、安东宁和西塞罗所提倡的宁静理想，认为这些理想是由那些在生活中从未达到稳定宁静状态的人设计的伦理逃避模式（《神学论》，OO，II，305a）。

在概述他对善的本质看法时，吉罗拉莫·卡尔达诺采取了一种有意的折衷方法。他将斯多嘉学派关于美德的概念与伊壁鸠鲁对无所谓（_indolentia_）的强调相结合，将亚里士多德关于美好生活的观念与阿维森纳对幸福的描述结合起来，后者将幸福视为人类可以获得的最高知识水平。他通过辩称，在各自领域如此聪明的哲学家可能会提出密切相关的想法，因此“两种或更多的观点可以融合为一”（_De utilitate_，OO，II，24b）来为自己的折衷立场辩护。例如，卡尔达诺从苏格拉底那里得出只有智者才能真正幸福的原则，因为美德在于知识（_De utilitate_，OO，II，90b）。他从医学作者那里借鉴了快乐总是在摆脱紧张或疼痛状态后而来的观点（_De utilitate_，OO，II，28a）。在道德哲学中遵循传统的论证模式，卡尔达诺区分了心灵的善（美德）、身体的善（健康、长寿）和幸运的善。在幸运的善中，卡尔达诺列举了找到合适的妻子、持久的名声和无痛的死亡（_De utilitate_，OO，II，19b）。身体的善，如享受健康和遵循健康的生活方式，也是幸福的一部分（_De utilitate_，OO，II，19a；关于卡尔达诺对健康的概念，请参阅 Siraisi，70–90）。

严格来说，善和恶是价值观。因此，它们超越了自然层面，因此不能被视为自然的或违背自然的：“善和恶存在于灵魂中；能力和缺陷存在于身体中；帮助和阻碍存在于幸运及其发生中”（_Theonoston_，OO，II，314b）。总的来说，卡尔达诺将善定义为“大多数人所渴望的东西”，如健康、财富、朋友、荣耀、后代和智慧。在更具体的意义上（_simpliciter_），善是永恒的（_perpetuum_）、安全的（_securum_）和不变的（_immutabile_）（_De utilitate_，OO，II，23ab）。为了实现内心平静的稳定状态，人们需要致力于一种不能被夺走的善。最终，由于只有上帝具备成为这种不朽善的所有要素，善的更真实含义是使我们更接近上帝或使我们类似于祂（_Theonoston_，OO，II，307b–308a，313b）。人类与上帝之间的区别在于，在上帝那里，善（_bonum_）完全与自我保存（_vita incolumis_）一致，而在人类身上，这两个条件通常是分开的。人类需要照顾自己的生命，并追求以理性为标志的生活。如果生命的主要要求缺失（由于精神疾病或死亡），幸福就无法进行任何讨论（_Theonoston_，OO，II，309b）。

心灵的财富是美德。吉罗拉莫·卡尔达诺所说的美德是教导人类向上帝、动物和我们的同类以最佳方式行为的原则。因此，关键的美德包括责任感（_pietas_）、同情心（_humanitas_）和仁慈（_benignitas_）（_神学论_，OO，II，312ab）。鉴于它们的重要性，美德是人类行为的基础之一：“根据其本质，美德是我们内在的永恒和神圣之善；其他一切都会随时间腐烂并取决于环境”（_论效用_，OO，II，21a。见同上，38b）。美德源自我们理性灵魂的最深处，具有对我们的心灵进行反作用的力量，从而加强和保护其能力。在美德中，最具预防作用的是坚毅、谨慎和节制，它们是自然、习惯和理性共同作用的结果，建立了控制自然冲动（_impetus naturae_）、教育和决策过程之间微妙的平衡。

正如前面所说，卡尔达诺的道德哲学建立在一系列相互关联的原则之上，这些原则在自然哲学中也起着关键的基础作用：灵魂是不朽的；非物质生命是永恒的；心灵意识是灵魂的定义特征。由于智力是人类唯一可以夸耀的真正不朽之物，卡尔达诺认为智力自知是人类可能获得的最高善。不可避免地，这一假设重新提出了关于心灵是属于整个人类还是指导每个个体人类的阿维罗派难题。卡尔达诺似乎暗示心灵超越了个体人类（ _\[mens] superior est homini_），因为幸福与永生相符：“活得不长的人不可能长久幸福”（_论效用_，OO，II，23ab；关于卡尔达诺的阿维罗主义，请参见加西亚·瓦尔韦德 2013 年）。如果灵魂没有来世，人类生活中就不会有幸福。在这一点上，卡尔达诺遵循圣保罗在《罗马书》（8: 20–22）中的论点。

如果我们的灵魂在死后没有生存下来，我们会比动物更不幸福得多。因为除了人类以外，没有动物知道自己将会死亡，所有非人类动物（_bruta_）都因为存在而享有一些幸福，因为它们生活得好像会永远活着，因此它们参与了永恒的幸福。只有人类被与永恒分开，即使在思想上也是如此，因为他们不仅知道自己会死，而且他们也意识到自己将不可避免地死去，并且在预定的时间内死去（_De utilitate_，OO，II，24a）。

吉罗拉莫·卡尔达诺关于心灵幸福、与上帝的同化以及普遍可理解性的思考应当放在当代关于亚维洛主义智慧至福观的讨论背景下阅读。毫无疑问，当卡尔达诺将最高善描述为灵魂与上帝的合一时，他的定义充满了亚里士多德和亚维洛主义的共鸣。他在《论从逆境中获益》中辩称，_summum bonum_是“与最高善同化”，即上帝。与其他形式的爱不同，对上帝的爱是“诚实”的和“安全”的，因为其对象永远不会抛弃寻求的灵魂（_De utilitate_，OO，II，6，25a. 500a；_De sapientia_，OO，I，500–501；ed. Bracali，30–36）。在其他地方，卡尔达诺对_summum bonum_的定义更加灵活，并暗示了智慧（_sapientia_）、美德（尤其是坚韧和谨慎）和后代等组成部分：智慧是独特的人类特征；坚韧和谨慎的表现也可以在几种动物身上看到；最后，生育子女是几乎所有生物都拥有的特权。这是一种金字塔形的美德模型，以生育为基础，以智慧为顶峰（只有极少数人能达到智慧）（_De utilitate_，OO，II，25b；_Theonoston_，OO，II，302b；关于卡尔达诺对美德的看法，请参见 Ingegno 1980，318–76）。

### 4.2 谨慎与实践智慧

在《逆境中获益》中，智慧与繁荣生活之间的特征性振荡尤为明显。这部作品旨在指导人们如何克服困境，过上相对宁静的生活，仅依赖于自身存在的物质条件和从明智经验中获得的信息。与《神学论》中采取的方法相反，在《逆境中获益》中，吉罗拉莫·卡尔达诺关注的是人们在此生中可以达到的幸福，提出了一个假设 - 应以实验意义理解 - 即灵魂没有生存（即使灵魂不朽）（《逆境中获益》，II，5）。在这种情况下，道德行为者面对的不是心智可达到的善，而是心智需要将其转化为内在锻炼或实际收益机会的弊病。卡尔达诺将弊病（_mala_）分为外部和内部。它们都可以根据对我们生活的影响（_magnitudo_）和对我们行动施加的约束水平（_necessitas_）来衡量。外部弊病取决于外部事件的可变安排（_fortunae arbitrium_）和身体状况的变化。尽管严格来说，身体“不是我们的一部分”，但它与我们的心灵交流。内部弊病是那些几乎无法从我们的灵魂中根除的激情，如疯狂、愤怒、恐惧和嫉妒。由于它们位于灵魂（_animus_）内部，要将它们转化为有用和富有成效的东西是极其困难的，除非我们彻底改变自己（《逆境中获益》，OO，II，11b-12a，13b）。

吉罗拉莫·卡尔达诺声称一个人生活中对灾难可能有五种不同的反应。前两种是“悖论的”，与生活中的实际应用无关。这两种反应分别是基督教和斯多葛派的：灾难要么本身就是好的，要么对一个人的幸福没有任何影响。剩下的三种反应是“务实”的，因为它们吸引人的感官，并可能产生社会影响。首先，它们教导我们如何避免不幸或减轻其对我们生活的影响；其次，如果不幸发生，它们引导我们关注应对不幸或逃避危险后果的方法；第三，它们告诉我们如何从“任何不幸”中获得“一些好处”。对于吉罗拉莫·卡尔达诺来说，这个包含三个阶段的伦理计划是一种适合参与众多公民生活活动并帮助履行社会责任的方法。谨慎的人的独特特征在于他们能够将困难转化为知识和道德提升的机会。关于斯多葛派和基督教圣贤对灾难所展现的“悖论”态度，卡尔达诺认为，智者被认为能够“坚忍地承受灾难”（斯多葛派的方法）与将其视为“自己的财富”（基督教的态度）之间存在着很大的差异。然而，更不同的是，将灾难解释为有用和富有生产力的经验手段，这正是卡尔达诺所建议的。除了无法弥补的损失，只能通过一系列安慰技巧来缓解的情况外，卡尔达诺认为，任何其他不幸都可以转化为有用的东西，因此不需要安慰。总之，他在道德哲学领域内确定了不同的层次 - 修辞、认知和务实：“赞美逆境是雄辩的修辞学家的任务；坚忍地承受它们属于慷慨的灵魂或懂得神圣真理的人；从中获得有益的教训是明智之人的标志”。

与智慧幸福一样，摆脱紧急情况取决于知识。吉罗拉莫·卡尔达诺将他避免不幸和准备应对灾难的方法（_ratio_）描述为基于一种特定类型的知识（_scientia_）-既有用又必要-这种知识“教导我们认识和获得已知的好处，一旦获得，它告诉我们如何使用它们以及如何用它们保护我们免受灾难”（_De utilitate_，OO，II，17a）。卡尔达诺道德哲学中_animus_的矛盾角色在他关于如何从不幸中获利的指导中尤为明显，因为不幸和幸福都取决于意识（“我们知道自己的状况这一事实”）（_De utilitate_，OO，II，88b）。我们的思维活动是将逆境转化为自我意识增长机会的关键因素。任何关于伦理问题的哲学讨论都假定伦理主体意识到自己的幸福或不幸：“心灵（_animus_）独自是快乐或不快乐的人。”我们先前注意到卡尔达诺对_summum bonum_概念与灵魂意识原则的紧密联系。同样，所有形式的外部好处（财富、外貌、健康、朋友、后代、国家、荣誉）除非与心灵相关（_quatenus ad animum referuntur_），否则都不是幸福的一部分。

通过坚韧、谨慎、世俗知识（_rerum experientia_）以及各种帮助（_auxilia_）（如物质手段、朋友、权威、体力和实践经验（_exercitatio_））等主要资源，人类可以学会从逆境中获益（吉罗拉莫·卡尔达诺，_De utilitate_，OO，II，12a）。在理性提供的资源中，卡尔达诺与塞内卡分享了这样一种信念，即沉思自己的死亡（_meditatio mortis_）可以引发对日常问题的积极而明确的回应：“尽管死亡是一个必然事件，然而，它以一种卓越的方式包含了，可以这样说，所有使我们的生活变得悲伤的理由。”思考死亡，无论人们是否确信自己会在死后生存，“几乎可以消解任何形式的悲伤”（吉罗拉莫·卡尔达诺，_De utilitate_，OO，II，17b）。当有条不紊地构建时，远非产生焦虑，对死亡以及一切人事物的瞬息本质的思考会为我们的存在注入目的感和秩序感，使我们逐渐适应一个不断变化的宇宙。卡尔达诺从逆境中获利的方法基于这样一个总体原则，即自然界中的一切都在不断变化之中：“我通常将人事、整个地表框架（_machina sublunaris_）以及其中发生的一切比作一团蜡，当它被压缩时，凸起变成凹陷，凹陷凸起，所有形式都在变化，它们时而变成相似的形式，时而变成不同的形式，变成迷人或丑陋、可怕和愉快的形式。”因此，现实的不断转变原则（_vicissitudo rerum_）是我们相信灾难可以变成幸福的本体论理由（吉罗拉莫·卡尔达诺，_De utilitate_，OO，II，14b）。与这一原则密切相关的是卡尔达诺引人注目的假设，从幸福的角度来看，一切事物都是平等的（_omnia aequalia sunt_）：“上帝不仅为所有人类，而且为所有在天下的事物平等了条件”（吉罗拉莫·卡尔达诺，_De utilitate_，OO，II，18a，24b）。

这是在审视人类不幸的本质时，吉罗拉莫·卡尔达诺得出重要结论，即损失和匮乏是一个人困境的根本原因。因此，能够预见并提前感受失去某物或某人的影响（_sensus amissionis_）可以帮助我们应对生活中的灾难（_De utilitate_，OO，II，7）。吉罗拉莫·卡尔达诺坚持认为生活中逆境的经历（_sensus calamitatum_）让人们更加深刻地感知到自己的幸福，然而，他也清楚地意识到人类将不幸转化为内在转变的能力是有限的（_De utilitate_，OO，II，38b）。物质贫困无疑是其中之一。在影响我们对匮乏的感知的情况中，贫困阻碍了我们专注于提升知识和意识水平。当吉罗拉莫·卡尔达诺在区分财富（心灵、身体和财富）时，将物质手段描述为实践美德和幸福的先决条件时，他特别强调道德上的不便之处并不在于无法获得物质繁荣的好处，而在于无法为自己的幸福而努力：“如果有人没有能力抚养子女、追求智慧或实践正义，他肯定会不幸，不是因为他贫穷，而是因为他无法实践幸福的行为”（_De utilitate_，OO，II，26a）。精神痛苦是另一种情况，其中人类将不幸转化为积极经验的能力受到极限考验。吉罗拉莫·卡尔达诺强调精神痛苦（_molestia animi_，_dolor animi_）的严峻现实是他道德哲学最具特色的方面之一：“没有恐惧死亡的疾病，无法与精神痛苦（_dolor animi_）相提并论”（_De utilitate_，OO，II，18a）。

在尽可能提倡幸福在人类生活的所有情况中的价值时，吉罗拉莫·卡尔达诺并不打算纵容任何人类倾向于自欺的倾向。相反，他认为自己努力驱散错误信念和遏制自欺倾向是他对道德哲学的主要贡献，因为没有比“解放人类免受错误观念”的更大的优点了（_De utilitate_，OO，II，26a）。事实上，有时他甚至批评阿维罗艾斯将心灵幸福看作是一种满足虚假希望的形式（在这种情况下，希望实现智慧的极乐）。卡尔达诺认为，道德哲学家的主要任务应该是解放思想免受误解和偏见：“有许多人宁愿以错误的方式快乐，而不愿承认他们事务和状况的现实”（_De utilitate_，OO，II，24b）。正如前面所说，心灵的_securitas_不能以自我分心和自欺的形式为前提，这会使我们的思想远离我们的不满原因。一个好的医生永远不会试图通过建议患者购买“绘画和宝石”来缓解病人的痛苦（_Theonoston_，OO，II，307a）。因此，吉罗拉莫·卡尔达诺从逆境中获益的方法是试图促进忍耐力，同时坚持勇敢地接受人类的状况。

冒出现实与现实之间的冲突，这代表了吉罗拉莫·卡尔达诺的本体论和认识论的特征，在他的道德哲学中有明显的对应，他经常将人类的悲惨与人类欲望引发的不切实际的野心联系在一起：“由于人性被欲望推向无限，它永远无法满足，因为它无法包容无限，实际上，甚至不能包含它所渴望的很大一部分。” 因此，不能约束自己的欲望的人，即使是最伟大的国王，也一定是最不幸福的人（_De utilitate_，OO，II，5；_De sapientia_，OO，I，532a，544b–545a；ed. Bracali，135，174–175）。为了对抗我们怀有幻想幸福的倾向（_somnium umbrae_和_umbra somnii_），卡尔达诺建议我们更加意识到人类状况的不稳定性（_humana fragilitas_）并提高我们的自我控制水平。自我认识（_nosce te ipsum_）和自我控制（_impera te ipsum_）的结合行动有助于缩小我们欲望的否则无法控制的范围（_Theonoston_，OO，II，310b；_De consolatione_，OO，I，615a；_De utilitate_，OO，II，89b-90a）。自我意识和自我控制有助于将行动和激情转化为积极的习惯（_mores_）。与非人类动物（_belluae_）不同，人类有能力自律（_imperare sibiipsis_）并塑造他们的本性（_et naturam et mores sibi formare_）（_Paralipomena_，OO，X，448a）。他们通过思想（_cogitatio_）、语言（_sermo_）和行动（_actio_）来改变自己的行为。行动主要是为了我们的利益，受到利益（_utile_）、快乐、本性和习惯的标准支配。思想集中在对我们有用或有害的事物上。语言调整我们的行动和思想，以适应不时出现的不同情况（_De utilitate_，OO，II，19a，20b；_De minimis_，I，693a）。一旦我们设法在我们生活的现实和欲望的范围之间取得平衡，两件事变得最为必要（_maxime necessaria_）：获得我们想要的东西（_habere quod velis_）和知道如何使用我们所拥有的东西（_his quae habes uti commode scire_）（_De utilitate_，OO，II，1）。为了简化这个任务，卡尔达诺区分了理论方面更为突出的学科（如几何学和神学），以及理论（_scientia_）和实践（_usus_）之间平衡相互作用的学科，如医学和法律，最后是实践（_exercitatio_）至关重要的学科，比如道德哲学。卡尔达诺列举了定义一项成功行动性质的五个要求（以获得正确手段以达到正确目的（_adeptio_）、执行的准备（_promptitudo_）和完成（_perfectio_）为标准）。 这些必要条件是自然、艺术、勤奋、实践以及对该领域专家的熟悉（_De utilitate_，OO，II，1-2；_De sapientia_，OO，I，494b；ed. Bracali，15）。

## 5. 占卜、命运和罗马审判

吉罗拉莫·卡尔达诺生活中最困难的时期之一是他被宗教裁判所监禁和审判。这一事件因多种原因而重要。罗马宗教裁判所在 1542 年形成现代形式，成为反宗教改革的工具，用于确保教义的纯洁。直到 16 世纪 90 年代的乔尔达诺·布鲁诺和 17 世纪的伽利略之前，卡尔达诺可以说是受到最重要关注的天主教知识分子。因此，他的苦难是早期现代审查制度史上的一个关键时刻。除此之外，审查报告揭示了一些与卡尔达诺占星术和占卜思想核心相关的主题，即使它们扭曲了他的实际观点。这些主题对他的整个哲学体系至关重要，也有助于理解他作为当时最具影响力的占星家之一的普遍接受。

宗教裁判所于 1570 年春夏开始调查卡尔达诺。同年 10 月 6 日，他被博洛尼亚的宗教裁判所主席逮捕并监禁，当时他住在那里并在该市的大学担任医学教授。在宗教裁判所档案中保存的文件中，有卡尔达诺写给罗马宗教裁判所院长的请求释放信，其中写道：“今天是我在监狱的第四十三天\[...]我几乎不吃东西，因为吃会让我发疯，不吃会让我走向死亡，我认为后者是较小的邪恶”（Baldini 和 Spruit，卷 II，1075）。12 月，他被转移到软禁，随后不久，即 1571 年 2 月，罗马当局作出了裁决：他不会作为正式异端分子公开认罪，而是被强烈怀疑有异端思想。大约 60 年后，伽利略也被迫做出同样的选择。与伽利略不同，卡尔达诺在公开认罪后不久就被释放，但他并没有毫发无损，由于宗教裁判所对博洛尼亚政府的压力，他失去了教授职位。10 月，他搬到了罗马。次年，他的非医学作品被列入《禁书目录》。直到 16 世纪 70 年代末，宗教裁判所和《禁书目录》的审查员们继续对他的出版作品进行报告，这表明在整个 17 世纪早期，意大利半岛对他仍然有持续的兴趣。医生、律师、教士和其他利益相关方经常向教会申请阅读他的被禁书籍（Marcus 2020，160–163）。

鉴于吉罗拉莫·卡尔达诺（Girolamo Cardano）的异端观点，他表达自己观点的普遍自由以及对占星术的热爱，也许令人惊讶的是他在职业生涯早期并未成为攻击目标。毫无疑问，他的赞助人和声誉为他提供了一些保护。博洛尼亚的审判官以其对异端分子的狂热起诉而著称，甚至对处理吉罗拉莫·卡尔达诺这样一个知名作者表示了一定程度的担忧。然而，吉罗拉莫·卡尔达诺尽管享有国际声誉，似乎在博洛尼亚过着有些孤独的生活，缺乏能够保护他免受当地阴谋的保护者（Regier 2019）。更大的力量也在起作用。随着特伦托大公会议（1545-1563）的结束，教会对异端哲学变得更加不宽容。直到 1990 年代宗教裁判所的档案被公开，历史学家之间的共识一直是，吉罗拉莫·卡尔达诺在印刷托勒密《四书论》评论中的基督星座图表时冒犯了教会。档案文件提供了更完整的故事。导致吉罗拉莫·卡尔达诺受审的并不是基督的星座图表，而是他的《物种多样性》（1557），一部关于自然历史的百科全书式著作。然而，占星术始终是宗教裁判所案件的核心。为了展开调查，宗教裁判所需要一项最初的指控，而这是来自科莫的审判官的一封信。这封信的焦点是《物种多样性》中一章，专门讨论天体的影响。据审判官称，吉罗拉莫·卡尔达诺“夸大”了天体的影响，并否认上帝直接作用于亚月性质的可能性。他还说，教会的殉道者只不过是疯子，被天体影响驱使做出极端和愚蠢的宗教行为。审判官还相当模糊地列举了其他罪行：蔑视神职人员，否认奇迹和恶魔，教授占卜迷信（Baldini and Spruit，卷二，1042-1043）。这一系列指控以占星术为中心，成为随后对吉罗拉莫·卡尔达诺进行审查的基础。审查的核心关注点是他将教会认为超出自然范畴的事物自然化：上帝和预知、自由意志以及奇迹。因此，吉罗拉莫·卡尔达诺并非作为一名占星术师而受到攻击，而是作为一名类似彼得·庞波纳齐（1462-1525）的占星哲学家。审查者似乎准备将彼得·庞波纳齐与吉罗拉莫·卡尔达诺联系起来，后者特别接受了宿命论所关联的奇迹怀疑。 Pomponazzi 在他的《命运、自由意志、预定、上帝的普遍关怀》（1567）中提出了这种可能性，即自由意志在哲学上是站不住脚的，除非我们限制神的全能和全知，否则无法与上帝的本性相调和，并且无法与亚里士多德的因果关系相调和。

尽管审查报告强调了 Cardano 思想中对某些读者至少重要的主题，但它们当然既不平衡也不准确（有关 Cardano 的审判和审查的更多信息，请参见 Valente 2003 和 2017；Regier 2019 和 2021）。我们可以说，他关于占卜的著作认同基督教占星术士之间的共识意见，无论是中世纪还是文艺复兴时期，即天体充当上帝的普遍关怀工具，但人类可以在一定程度上抵抗自然力量。他有点像一个温和的自由意志论者：自由意志存在，但它在自然、社会和普遍关怀的约束范围内运作。他似乎遵循了源自博伊修斯的悠久传统，他似乎认识到普遍关怀和命运之间的微妙区别：普遍关怀是在上帝心灵的永恒现在中体验到的普遍秩序，而命运是该秩序在宇宙本身中的体现（《永恒之秘》、《补遗》）。在他的职业生涯早期，他写了一篇专门致力于命运的论文《命运》，后来这篇论文可能被 Cardano 自己销毁，因为害怕宗教裁判所（Cardano 2004a, 53）。然而，我们可以查阅《命运》的目录，它保存在《自著》的版本中。这些章节标题提出的问题比它们回答的问题更多。Cardano 似乎建立了一个全面的论点，支持一个包罗万象的命运，甚至包括偶然事件。而且，像 Pomponazzi 一样，他准备为这种命运观辩护，将其视为上帝本性和因果关系的双重结果。与此同时，他还专门撰写了一章关于自由意志的“效用”。

吉罗拉莫·卡尔达诺 在失传的《命运论》中如何确立自由意志仍然是一个谜，卡尔达诺对其实用性的提及也是一个谜。他关于占卜的著作可以帮助回答这个问题，因为在那里，他努力澄清命运与自由意志之间的关系。事实上，《命运论》的一个整个部分将处理占卜，根据一章标题，其可行性是基于命运有序展开的。在他对托勒密的《四书》的评论中，以及《四书》本身中，医学被视为占卜的典范案例。在《四书》I.3 中，托勒密将占星术比作医学：医生确定自然如果被放任将采取的过程，然后采用对抗力量来实现另一种结果；占星家做的事情基本相同。卡尔达诺在评论这一部分时，赞同阿拉伯数学家和占星家阿里·伊本·里德万（拉丁文中的“哈利”）认为托勒密在这里“在神圣和人类事务中表现出最大的智慧”（《星象判断论》，OO，V，112a）。卡尔达诺的意思是占星术可以估计未来状况的力量，因此可以确定哪些事件可以被偏转，哪些将由神圣设立的“命运必然性”发生（《星象判断论》，OO，V，112b）。他考虑到历史中的重要转折点——战争、重大失败和胜利、灾难和政治变革。然而，即使在这些情况下，我们也并非完全无能为力。卡尔达诺借用沉船的类比来阐明他的观点：“就像一个人发现自己在暴风雨中的海上，尽管他预见到危险，却无法避免。精通在汹涌的洋流中游泳或擅长处理危险的人将得救，而另一个人则几乎无法。神圣也可以类似地被考虑，因为它是完全必要的，因为神圣心灵所完成的一切是无法逃脱的”（《星象判断论》，OO，V，112b）。在这种意义上，预测总是意味着力量的估计，然后考虑适当的应对。卡尔达诺提出了一个两层次的占星系统，世界君主比他们的臣民更受占星效应影响；通过占星的变化，神圣可以有效地控制国王的心灵，并引导历史走向其确定的终结。这并不是说在权力阶层之外的个人永远不会经历不可避免的命运时刻。在《我的著作》中，卡尔达诺反思了预示他长子被处决的迹象，这些迹象的意义只有在为时已晚时才变得清晰。卡尔达诺问自己为什么这些迹象在它们毫无用处时出现。 他得出结论，它们作为基督教的安慰，证明上帝的存在，上帝的设计，以及在历史的展开中显现的正义的功能（_De libris propriis_，OO，I，98a-b；Maclean 2004，234-235）。

在一系列作品中，吉罗拉莫·卡尔达诺描绘了人生的过程，作为外在和内在倾向之间的动态结果，以及我们可以调动或补充它们的知识和力量。然而，在这里我们并不涉及一种纯粹的自然主义。神圣和超自然，正如卡尔达诺所理解的那样，不断通过中介人，通过自然本身向人类预示未来（Regier 2023）。在他关于梦境解释的巨著《Somniorum Synesiorum libri IV》或《De somniis》中，他描述了一个宇宙，其中上帝的预知知识从上帝传达给天体智力，然后传达给人类。他写道，当我们入睡时，我们与上帝的思想融为一体，以至于未来完全呈现在我们的灵魂中，但由于身体失衡、日常烦恼和一般过度刺激的影响，我们很少能感知到这些信息。我们就像主人喂食狗一样；我们对准备工作毫不知情，对其意义也浑然不觉（_De somniis_，OO，V，672a；Cardano 2021a，515）。这里的框架通常是新柏拉图主义的：灵魂具有巨大的知识获取能力，超越了感官领域，但它被非物质的事物所困扰——事实上，卡尔达诺赋予忧郁的各种强大效果之一的智力益处是，它可以使思想远离日常和物质的烦恼。至于梦境的性质，天体影响使用我们的记忆，就像它们是马赛克中的石头，将这些记忆组装成具有意义的复合体；因此，梦通常是神秘的（_De somniis_，OO，V，598b；Cardano 2021a，43）。

除非在极少数情况下（例如，卡尔达诺称之为_idola_的完全清晰的梦境），未来必须用不完美的结果来解读。根本原因在于无限的本质。他写道，涉及未来的科学都会遇到同样的问题，“事物的无限本质，即灵魂和可以看到的东西；看到的和可以看到的东西数量是无限的。那么，无限如何能够被包含在书籍中，无论多长多多？”（_De somniis_，OO，V，671a；吉罗拉莫·卡尔达诺 2021a，513）。他警告读者不要像西塞罗那样更喜欢清晰而不是微妙的哲学家。清晰是一种修辞手法；只有最伟大的哲学家欣赏无限，并认识到清晰是准确性的克星。这个讨论旨在解释梦境解释的困难，但也可以延伸到任何其他学科。知识和无知在宇宙层面相互作用，因为受造物无法完全理解流经他们并体现在他们行动中的天意知识。卡尔达诺说，盖伦不知道如何让手指前后移动，尽管他拥有所有解剖学知识，但他仍然可以做到，因为这是神所建立的自然框架。天体智力详细了解他们对亚月世界的影响，然而他们既不了解他们如何从上帝那里获得这些知识，也不知道他们如何移动那个世界，就像盖伦不知道如何移动手指一样（_De somniis_，OO，V，671b-672a；吉罗拉莫·卡尔达诺 2021a，515）。以这种方式，自然充满了知识——对已经发生和将要发生的一切的知识；然而，即使在最高本体论层面，这种知识也伴随着受造物对神理解的无知。

## Bibliography

### Cardano’s _Opera omnia_

Cardano, Girolamo, _Opera omnia_, ed. Charles Spon, 10 volumes, Lyon: Jean-Antoine Huguetan and Marc-Antoine Ravaud, 1663; repr. Stuttgart-Bad Cannstatt: Frommann, 1966, abbreviated in this article as ‘OO’).

For the many editions of Cardano’s work published before the 1663 _Opera omnia_, see the chronology established by Ian Maclean in Cardano 2004a, 43–111.

### Modern Editions of Cardano’s Works

* 1953, _Book on Games of Chance_, trans. Sydney Henry Gould, in Oystein Ore, Cardano: The Gambling Scholar, Princeton: Princeton University Press, 182–241.
* 1973, _Writings on Music_, ed. and trans. Clement A. Miller, Rome: American Institute of Musicology.
* 1982, _Della mia vita_, ed. and trans. Alfonso Ingegno, Milan: Serra e Riva.
* 1990, _L’oroscopo di Cristo_, ed. and trans. Armando Torno, Milan: Philobiblon.
* 1992, _Sul sonno e sul sognare_, eds. Mauro Mancia and Agnese Grieco, trans. Silvia Montiglio and Agnese Grieco, Venice: Marsilio.
* 1998, _Aforismi astrologici_, ed. Giuseppe Bezza, trans. Renzo de Martino, Milano: Xenia.
* 1999, _Pronostico generale dil nobile messer Hieronymo Cardano physico milanese_, ed. Germana Ernst, in Girolamo Cardano: Le opere, le fonti, la vita, eds. Marialuisa Baldi and Guido Canziani, Milan: Angeli, 461–475.
* 2001, _Il prosseneta, ovvero della prudenza politica_, ed. and trans. Piero Cigada, Milan: Mondadori.
* 2002 \[1930], _The Book of My Life_, trans. Jean Stoner and intro. Anthony Grafton, New York: ‎ NYRB Classics.
* 2003, _Metoposcopia: manuale per la lettura della fronte: interpretazione dei caratteri in base alle linee frontali e ai nei illustrato con ottocento immagini, con le corrispondenze astrologico-planetarie_, ed. and trans. Arecchi Albert, Milan: Mimesis.
* 2004a, _De libris propriis: The editions of 1544, 1550, 1557, 1562, with supplementary material_, ed. Ian Maclean, Milan: FrancoAngeli.
* 2004b, _De subtilitate, Tomo I, Libri I-VII_, ed. Elio Nenci, Milan: FrancoAngeli.
* 2005, _Come si interpretano gli oroscopi_, ed. and trans. Ornella Pompeo Faracovi, Pisa and Rome: Istituti Editoriali e Poligrafici Internazionali.
* 2006a, _De immortalitate animorum_, ed. José Manuel García Valverde, Milan: FrancoAngeli.
* 2006b, _Liber de ludo aleae_, ed. Massimo Tamborini, Milan: FrancoAngeli.
* 2008a, _De Sapientia libri quinque_, ed. Marco Bracali, Florence: Olschki.
* 2008b, _Somniorum Synesiorum libri quatuor. Les quatres livres des songes de Synesios_, 2 vols., ed. and trans. Jean-Yves Boriaud, Florence: Olschki.
* 2008c, _Elogio di Nerone_, ed. and trans. Marco Di Branco, Rome: Salerno.
* 2008d, _De utilitate ex adversibus capienda praefatio_, ed. Raffaele Passarella, Milan: Angeli.
* 2009, _De Uno. Sobre lo uno_, ed. and trans. José Manuel García Valverde, Florence: Olschki.
* 2011a, _Artis magnae sive de regulis algebraicis liber unus_, ed. Massimo Tamborini, Milan: Angeli.
* 2011b, _Guglielmo: Dialogo sulla morte_, ed. José Manuel García Valverde, trans. Paolo Raimondi Turin: Aragno.
* 2013, _The De Subtilitate of Girolamo Cardano_, 2 vols., trans. John M. Forrester with intro. John Henry Tempe: Arizona Center for Medieval and Renaissance Studies.
* 2014, _Carcer_, eds. Marialuisa Baldi, Guido Canziani, Eugenio Di Rienzo, Florence: Olschki.
* 2017, _Il libro dei segreti_, ed. Davide Giavina, Milan: Mimesis.
* 2019a, _De consolatione_, ed. Marialuisa Baldi, Florence: Olschki.
* 2019b, _Le Livre de ma vie / De Vita propria_, ed. and trans. Jean-Yves Boriaud, Paris: Les Belles Lettres.
* 2021a, _Traité des songes. De somniis_, ed. and trans. Jean-Yves Boriaud, Paris: Les Belles Lettres.
* 2021b, _Sulla consolazione_, trans. Marialuisa Baldi, Florence: Olschki.

### Secondary Literature

Additional bibliographic information about studies on Cardano can be found in Schütze 1998.

* Baldi, Marialuisa and Guido Canziani (eds.), 1999. _Girolamo Cardano: Le opere, le fonti, la vita_, Milan: FrancoAngeli.
* –––, 2003, _Cardano e la tradizione dei saperi_, Milan: FrancoAngeli.
* Baldini, Ugo and Leen Spruit (eds.), 2009, _Catholic Church and Modern Science: Documents from the Archives of the Roman Congregations of the Holy Office and the Index_, Vol. I: _Sixteenth-Century Documents_, 2 volumes, Rome: Libreria Editrice Vaticana.
* Bianchi, Lorenzo, 2008, “Machiavelli e Cardano. Note su naturalismo e fortuna,” in _Dopo Machiavelli_ / _Après Machiavel_, eds. Lorenzo Bianchi and Alberto Postigliola, Naples: Liguori, 53–74.
* –––, 2013, “Inganni e impostura tra Cardano e Naudé,” in _I castelli di Yale online_, 1: 25–47. doi:10.15160/2282-5460/528
* Boriaud, Jean-Yves (ed.), 2012, _La pensée scientifique de Cardan_, Paris: Les Belles Lettres.
* Casali, Elide, 2013, “Il Pronostico del 1534 di Girolamo Cardano. L’esemplare della Collezione Campi,” _Bruniana & Campanelliana_, 19(2): 571–575.
* Corrias, Anna, 2018, “When the Eyes Are Shut: The Strange Case of Girolamo Cardano’s _Idolum_ in _Somniorum Synesiorum Libri IIII_,” _Journal of the History of Ideas_, 79: 179–197.
* Couzinet, Marie-Dominique, 2001, “La variété dans la philosophie de la nature: Cardan, Bodin,” in _La_ varietas _à la Renaissance_, ed. Dominique de Courcelles, Paris: École des Chartes, 105–117.
* Di Rienzo, Eugenio, 1987, “Dal principato civile alla tirannide: Il _Neronis encomium_ di Gerolamo Cardano,” _Studi storici_, 28: 157–82.
* Ernst, Germana, 2001, “_Veritatis amor dulcissimus_: Aspects of Cardano’s Astrology,” in _Secrets of Nature: Astrology and Alchemy in Early Modern Europe_, eds. William R. Newman and Anthony Grafton, Cambridge, MA: The MIT Press, 39–68.
* García Valverde, José Manuel, 2013, “Averroistic Themes in Girolamo Cardano’s _De Immortalitate Animorum_,” in _Renaissance Averroism and Its Aftermath: Arabic Philosophy in Early Modern Europe_, eds. Anna Akasoy and Guido Giglioni, Dordrecht: Springer, 145–71.
* Giglioni, Guido, 2005–2007, “_Mens_ in Girolamo Cardano,” in _Per una storia del concetto di mente_, ed. Eugenio Canone, 2 volumes, Florence: Olschki, II: 83–122.
* –––, 2008, “‘Bolognan Boys Are Beautiful, Tasteful, and Mostly Fine Musicians’: Cardano on Male Same-Sex Love and Music,” in _The Sciences of Homosexuality in Early Modern Europe_, eds. Kenneth Borris and George Rousseau, New York: Routledge, 201–20.
* –––, 2009, “Nature and Demons: Girolamo Cardano Interpreter of Pietro d’Abano,” in _Continuities and Disruptions between the Middle Ages and the Renaissance_, eds. Charles Burnett, José Meirinhos, and Jacqueline Hamesse, Louvain-la Neuve: Brepols, 89–112.
* –––, 2012, “The Many Rhetorical Personae of an Early Modern Physician: Girolamo Cardano on Truth and Persuasion,” in _Rhetoric and Medicine in Early Modern Europe_, eds. Stephen Pender and Nancy S. Struever, Burlington, VT: Ashgate, 173–93.
* –––, 2013, “Girolamo Cardano: University Student and Professor,” _Renaissance Studies_, 27(4): 517–532.
* –––, 2014, “Humans, Elephants, Diamonds and Gold: Patterns of Intentional Design in Girolamo Cardano’s Natural Philosophy,” _Gesnerus_, 71: 237–247.
* –––, 2015, “Scaliger versus Cardano versus Scaliger,” in _Forms of Conflict and Rivalries in Renaissance Europe_, eds. David A. Lines, Marc Laureys and Jill Kraye, Bonn: Bonn University Press, 109–130.
* Gliozzi, Giuliano, 1976, “Cardano, Gerolamo,” in _Dizionario Biografico degli Italiani_, Rome: Istituto della Enciclopedia Italiana, 1960-, XIX, 758b–63b.
* Grafton, Anthony, 1999, _Cardano’s Cosmos: The Worlds and Works of a Renaissance Astrologer_, Cambridge, MA, and London: Harvard University Press.
* Ingegno, Alfonso, 1980, _Saggio sulla filosofia di Cardano_, Florence: La Nuova Italia.
* Keßler, Eckhard (ed.), 1994, _Girolamo Cardano: Philosoph, Naturforscher, Arzt_, Wiesbaden: Harrassowitz.
* Maclean, Ian, 1984, “The Interpretation of Natural Signs: Cardano’s _De subtilitate_ Versus Scaliger’s _Exercitationes_,” in _Occult and Scientific Mentalities in the Renaissance_, ed. Brian Vickers, Cambridge: Cambridge University Press, 231–52.
* –––, 2007, “Girolamo Cardano: the Last Years of a Polymath,” _Renaissance Studies_, 21: 587–607.
* –––, 2008, “Cardano’s Eclectic Psychology and its Critique by Julius Caesar Scaliger,” _Vivarium_, 46: 392–417.
* Marcus, Hannah, 2020, _Forbidden Knowledge: Medicine, Science, and Censorship in Early Modern Italy_, Chicago: University of Chicago Press.
* Martin, Craig, 2022, “Girolamo Cardano’s Meteorological Predictions: Hippocratism, Weather Signs, Winds, and the Limits of Astrology,” _Perspectives on Science_, 30(5): 851–873.
* Ore, Øystein, 1953, _Cardano: The Gambling Scholar_, Princeton: Princeton University Press.
* Pompeo Faracovi, Ornella, 2012, “Girolamo Cardano e il ritorno a Tolomeo,” _Il linguaggio dei cieli. Astri e simboli nel Rinascimento_, Roma: Carocci, 125–138.
* Prins, Jacomien, 2018, “Girolamo Cardano and Julius Caesar Scaliger in Debate about Nature’s Musical Secrets,” _Journal of the History of Ideas_, 8(2): 169–189.
* –––, 2022, “Cardano and Scaliger in Debate on the Revival of Ancient Music,” _Journal of Musicology_, 39: 109–132.
* Regier, Jonathan, 2019, “Reading Cardano with the Roman Inquisition: Astrology, Celestial Physics and the Force of Heresy,” _Isis_, 110: 661–679.
* –––, 2021, “A Hot Mess: Girolamo Cardano, the Inquisition and the Soul,” _HOPOS_, 11: 547–563.
* –––, 2023, “Shadows of the Thrown Spear: Girolamo Cardano on Anxiety, Dreams, and the Divine in Nature,” _Early Science and Medicine_, 28: 95–119.
* Sakamoto, Kuni, 2016, _Julius Caesar Scaliger, Renaissance Reformer of Aristotelianism: A Study of His_ Exotericae Exercitationes, Leiden: Brill.
* Schütze, Ingo, 1998, “Bibliografia degli studi su Girolamo Cardano dal 1850 al 1995,” _Bruniana & Campanelliana_, 4(2): 449–467.
* –––, 2000, _Die Naturalphilosophie in Girolamo Cardanos_ De subtilitate, Munich: Fink.
* Siraisi, Nancy G., 1997, _The Clock and the Mirror: Girolamo Cardano and Renaissance Medicine_, Princeton: Princeton University Press.
* Valente, Michaela, 2003, “‘Correzioni d’autore’ e censure dell’opera di Cardano,” in _Cardano e la tradizione dei saperi_, eds. Baldi and Canziani, Milan: FrancoAngeli, 437–456.
* –––, 2017, “Facing the Roman Inquisition: Cardano and Della Porta,” _Bruniana & Campanelliana_, 23: 533–540.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=cardano).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/cardano/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=cardano\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/cardano/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Girolamo Cardano. Strumenti per la storia del Rinascimento lombardo](https://cardano.unimi.it/) (in Italian). This site contains archival materials, bibliographical information, and searchable PDFs of Cardano’s _Opera omnia_.

## Related Entries

[causation: the metaphysics of](https://plato.stanford.edu/entries/causation-metaphysics/) | [existence](https://plato.stanford.edu/entries/existence/) | [form vs. matter](https://plato.stanford.edu/entries/form-matter/) | [God: and other ultimates](https://plato.stanford.edu/entries/god-ultimates/) | [happiness](https://plato.stanford.edu/entries/happiness/) | [imagination](https://plato.stanford.edu/entries/imagination/) | [life](https://plato.stanford.edu/entries/life/) | [soul, ancient theories of](https://plato.stanford.edu/entries/ancient-soul/) virtue: medieval theories of

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Guido Giglioni <[_guidomaria.giglioni@unimc.it_](mailto:guidomaria%2egiglioni%40unimc%2eit)>\
[Jonathan Regier](https://www.unive.it/data/persone/24160259/pubblicazioni) <[_jonathan.regier@unive.it_](mailto:jonathan%2eregier%40unive%2eit)>
